《**单眼皮**》（马来文：Sepet），是一部2004年的[马来西亚爱情影片](../Page/马来西亚.md "wikilink")。此影片在马来西亚[霹雳州的](../Page/霹雳州.md "wikilink")[怡保市拍摄](../Page/怡保.md "wikilink")，由[雅斯敏·阿末导演](../Page/雅斯敏·阿末.md "wikilink")。这影片的故事主要是讲述一位华裔男生和一位信奉回教（伊斯兰教）的马来族女生之间的爱情。这影片的名字在马来文裡是引述华人较小的眼睛。

## 故事

19岁的李小龙（Lee Seow
Loong）自取英文名字為杰森（Jason），是一位盗版电影光碟的小贩。但小龙在他的社会地位的背后隐藏着另一个模样，那就是他爱阅读和写诗。有一天，一位刚中学毕业的马来族女生胡姬（Orked）到他的光碟当口寻找金城武的影片。由于胡姬被小龙的酷发型所吸引，而小龙却被胡姬的可爱小娇的脸孔迷住，小龙毫不犹豫将他的手机号码留在胡姬购买的影片光碟盒里，而胡姬也如他所愿联络了小龙。两人之间互相更加认识对方，并常常一起到外头约会，甚至拍下他们两人的照片作纪念。

胡姬的同学都取笑她和一位异族的男生交往，胡姬不但不理会，还驳回该男性同学说：「马来男性自古至今都娶马来族以外的女性为妻子。现在我，一位马来女性，和一位非马来人交往，大家都鸡飞狗跳！」

在两人的交情之中，小龙不停的写情书给胡姬。但有一天晚上，小龙遭遇上杰米（Jimmy）
和他手下的追逐。杰米是一位私会党，也是管辖小龙和朋友们盗版影片光碟摊贩范围的人，并向他们收保护费。由于在他到香港游玩时，他的妹妹美姬（Maggie）纠缠着小龙不放，结果两人发生关系导致美姬怀孕，而小龙因和胡姬的感情不理会美姬，杰米找他出头。在纠纷之中，杰米被小龙的朋友找来的警察枪伤。

恰巧在发生纠纷之前，小龙正与胡姬通话。由于小龙突然把电话挂断，胡姬非常担心他的安危，并在隔天早上乘着父亲的车子四处寻找男友的下落。回到家时，其母亲依农（Mak
Inom）告诉她小龙在不久之前拜访过，并留下了胡姬喜欢的花儿和一封信件。在信件里，小龙告诉胡姬他与美姬发生的事情，还说等美姬生了孩子之后，小龙打算回到胡姬的身边。因为受不了这种打击，胡姬就从此不再联络小龙。无论小龙寄多少封信件或拨多少电话给她，胡姬仍然不理会，只有依农和她家的女佣杨姐（Kak
Yam）和小龙保持联系。

直到一天，胡姬获得了到外国留学的奖学金。小龙从杨姐處知道这件事，在胡姬出发的那一天骑着电单车快速赶往机场会见胡姬。胡姬和父母去机场的路途中，依农劝求胡姬将小龙寄来的信打开阅读。信里写着小龙对胡姬的思念，小龙甚至形容胡姬为上帝赐给他的诗歌，也说他好久没听到她的声音而无法入睡。胡姬边看信边滴下眼泪，依农求胡姬用她的手机拨电给小龙最后一次，并告诉她小龙因为胡姬不曾向他表白而不知她是否爱小龙。

在影片的尾端，小龙遇上了车祸，并躺在马路上满头流血。至于小龙是否因车祸而身亡，故事并没有清楚表明。

## 获得的奖项

**第十八届东京国际电影节（2005年）**

  - 最佳亚洲电影奖

**第九届马来西亚电影颁奖典礼**

  - 最佳电影

**第廿七届法国克勒爹尔（Creteil）国际女导演节**

  - 最佳电影

**第十八届马来西亚电影节**

  - 最佳电影
  - Best Original Screenplay：雅斯敏·阿末
  - Best Poster
  - 最佳女配角：依达·呢丽娜（Ida Nerina）
  - 最具潜能男演员：Ng Choo Seong
  - 最具潜能女演员：莎莉花·阿玛妮（Sharifah Amani）

**Global Chinese Golden Arts Awards**

  - 最佳电影

**Era 奖 2005**

  - 最佳电影

## 续集

《单眼皮》的续集影片是《[焦虑](../Page/焦虑_\(电影\).md "wikilink")》（Gubra），同样也是在怡保市拍摄，在2006年上映。《Gubra》之后的影片则是《单眼皮》的前奏故事《[穆克信](../Page/穆克信.md "wikilink")》（Mukhsin）。

## 讽刺

雅斯敏在《单眼皮》这部电影暗中讽刺今日的马来西亚社会：

1.  今日马来少年对西方国家艺人的过于崇拜：胡姬有好几次讽刺她的朋友阿琳对西方男艺人的过于崇拜，尤其是饰演《铁达尼号》男主角的男艺人李欧纳多。她还讽阿琳的男朋友虽然长相般如洋人，但却反而英文不及格。
2.  今日马来西亚多元种族社会仍然对异族之间感情关系偏见的态度：胡姬因为阿琳的男朋友批评她与非马来人小龙交往，而反驳他说到马来男性这么多年以来都娶非马来人为妻子。当小龙的朋友阿强被送入医院，阿强和小龙聊天时说到以前的人和不同种族的人结婚时都毫不讲究，反而是今天比较文明的社会却因为这件事想太多而争吵。
3.  马来西亚政府对非土著马来西亚国民分发奖学金仍有所偏见：虽然胡姬在中学毕业考试SPM中获得5个A，但还得到奖学金到外国留学，其母亲依农表示深感欣慰。坐在旁边的杨姐则低声讽刺地说小龙曾获得7个A（但却没得到奖学金）。

## 争议

该影片起初因以下故事其中的情节而被禁止在马来西亚影院上映：

1.  胡姬的父母两人身体抱着沙龙布（sarung）随着泰语音乐跳舞。
2.  胡姬的父母在床上洞房之后互相亲密地玩弄对方。
3.  胡姬，其父母和女佣杨姐全家人身抱着沙龙布坐在楼梯上为对方梳头。
4.  小龙没有因为和胡姬交往而皈依回教。

值得庆幸的事，导演雅斯敏得到了马来西亚政府的支持。《单眼皮》经过了九个部分的切割终于在马来西亚影院上映。

## 参考

[Category:怡保取景电影](../Category/怡保取景电影.md "wikilink")
[S](../Category/馬來西亞電影作品.md "wikilink")
[S](../Category/2004年電影.md "wikilink")